去槓桿已死？中國34萬億美元的舉債習慣大舉回歸

近兩年來，圍繞著中國引發市場動盪的金融去槓桿行動，有一個問題一直縈繞在人們的腦海中：政策制定者可以忍受多少痛苦？

越來越多的證據表明他們已經達到極限。從銀行貸款到信託產品發行再到股市融資餘額，中國的槓桿幾乎無處不在上升。

雖然部分上漲可以從季節性因素中找到原因，但分析師們表示，隨著政府工作的側重點從遏制34萬億美元的債務負擔轉向支持自2009年以來最弱的經濟擴張，槓桿上升的趨勢一直勢頭不減。

「去槓桿已死，」法國外貿銀行駐香港的亞太首席經濟學家Alicia Garcia Herrero說。

現在的問題是，中國創造更健康融資組合--減少影子銀行數量，延長債務期限--的努力會否成功。中國國務院總理李克強上周強調了這一挑戰。在中國1月份新增貸款及社會融資規模雙創歷史新高後，李克強就短期債務大幅成長的風險提出警告。

「中國監管機構正在謹慎行事，希望讓信貸流回民營部門，而又不會像以前那樣造成信貸快速而不可持續的成長，」Seafarer Capital Partners LLC駐加利福尼亞州Larkspur的中國研究主管Nicholas Borst表示。

即使是考慮到季節性因素造成的扭曲，中國2019年的槓桿指標也強得驚人：

1月份人民幣新增貸款達到創紀錄的3.23萬億元（4,810億美元），超出預期影子融資11個月來首次成長；銀行間借款攀升至六個月高位根據用益信託網的數據，今年迄今信託產品新發行數量已超過1,800支，至少是2008年以來最快開局普益標準的數據顯示，1月份銀行理財產品發行數量同比成長22%中國股市融資餘額過去兩周激增，達到2015年以來最快增速

這是一個明顯的轉變。近兩年來，隨著去槓桿行動的展開，中國股市下挫，經濟成長放緩，債券違約數量升至創紀錄水平，龐大的影子銀行業受到重擊。

政府立場變化的最新跡象是，中國央行周四發布的第四季度貨幣政策執行報告淡化了有關遏制過度信貸的措辭，剔除了去槓桿的說法，並增加了「宏觀槓桿率保持穩定」的內容。

「中國幾乎已從降槓桿完全轉向支持實體經濟，」ING Bank NV駐香港經濟學家彭藹嬈說。

中國央行和銀保監會沒有回覆尋求置評的傳真。

瑞銀駐香港中國經濟研究主管汪濤在本月的報告中預計，經歷2017年持平和2018年下降後，中國債務總額與國內生產毛額(GDP)的比例今年將會上升。

雖然汪濤警告，加槓桿可能會加劇對中國維護金融穩定承諾的擔憂，但到目前為止，投資者一直對信貸環境更加寬鬆的前景感到振奮。

低評級中國信用債殖利率2019年下降，去年在全球表現墊底的中國內地股市大漲（這也得益於與美國的貿易談判有取得進展的跡象）。小型股創業板指數周五進入牛市。

「2018年是去槓桿和貿易戰的雙重打擊，」麥格理證券中國經濟部門負責人胡偉俊說。「在2019年則可能是成長放緩和和更多支持性政策的相互作用。」

債冚債日子來臨

爆未呀屌

去槓桿仲有機會出黑天鵝
而家又派錢出黎救經濟，意味爆之前（如果真係爆）都要爆升一浸

繼續吹大個泡，加油

牛得